---
aliases:
- ../announce-applications-16.12.0
changelog: true
date: 2016-12-15
description: KDE випущено збірку програм KDE 16.12.0
layout: application
title: KDE випущено збірку програм KDE 16.12.0
version: 16.12.0
---
15 грудня 2016 року. Сьогодні командою KDE випущено Програми KDE 16.12 із вагомими оновленнями, які роблять набір програм доступнішим, функціональнішим та позбавленим незначних вад. Отже, Програми KDE у новій версії стали ближчими до досконалого набору програм для вашого комп'ютерного пристрою.

<a href='https://okular.kde.org/'>Okular</a>, <a href='https://konqueror.org/'>Konqueror</a>, <a href='https://www.kde.org/applications/utilities/kgpg/'>KGpg</a>, <a href='https://www.kde.org/applications/education/ktouch/'>KTouch</a>, <a href='https://www.kde.org/applications/education/kalzium/'>Kalzium</a> та деякі інші програми (<a href='https://community.kde.org/Applications/16.12_Release_Notes#Tarballs_that_were_based_on_kdelibs4_and_are_now_KF5_based'>Нотатки щодо випуску</a>) портовано на KDE Frameworks 5 і ми чекаємо на ваші відгуки та підказки щодо новітніх можливостей, які реалізовано у цьому випуску.

У межах забезпечення роздільного збирання програм нами було розділено сховища коду kde-baseapps, kdepim та kdewebdev. Список новостворених архівів із кодом пакунків можна знайти у <a href='https://community.kde.org/Applications/16.12_Release_Notes#Tarballs_that_we_have_split'>Нотатках щодо випуску</a>.

Припинено супровід пакунків kdgantt2, gpgmepp та kuser. Це надасть нам змогу сконцентрувати зусилля на решті програмного коду.

### Редактор звукових даних Kwave долучився до Програм KDE!

{{<figure src="https://www.kde.org/images/screenshots/kwave.png" width="600px" >}}

<a href='http://kwave.sourceforge.net/'>Kwave</a> — редактор звукових даних. Програма здатна записувати, відтворювати, імпортувати та редагувати звукові дані у багатьох форматах, включно із багатоканальними файлами. До складу Kwave включено декілька додатків для перетворення звукових даних. Передбачено графічне представлення дати із усіма можливостями масштабування та гортання.

### Світ як ваше зображення тла стільниці

{{<figure src="https://frinring.files.wordpress.com/2016/08/screenshot_20160804_171642.png" width="600px" >}}

До складу Marble тепер включено засіб формування зображення тла стільниці та віджет для плазми, який показуватиме час над зображенням Землі з орбіти з реалістичним показом денної і нічної півсфери. Цими можливостями вже можна було скористатися у Плазмі 4; тепер їх реалізовано і у Плазмі 5.

Докладніше про це можна дізнатися з <a href='https://frinring.wordpress.com/2016/08/04/wip-plasma-world-map-wallpaper-world-clock-applet-powered-by-marble/'>блогу Фрідріха В. Г. Коссебау</a>.

### Галерея емоційок!

{{<figure src="/announcements/applications/16.12.0/kcharselect1612.png" width="600px" >}}

KCharSelect у новій версії може показувати блок емоційок Unicode (а також інші блоки символів SMP).

Крім того, реалізовано меню закладок, за допомогою якого ви зможете отримувати доступ до потрібних вам блоків символів.

### Краща математика з Julia

{{<figure src="https://2.bp.blogspot.com/-BzJNpF5SXZQ/V7skrKcQttI/AAAAAAAAAA8/7KD8g356FfAd9-ipPcWYi6QX5_nCQJFKgCLcB/s640/promo.png" width="600px" >}}

У Cantor реалізовано новий модуль обробки для мови Julia, що відкриває користувачам програми можливість скористатися найсвіжішими здобутками систем наукових обчислень.

Докладніше про це можна дізнатися з <a href='https://juliacantor.blogspot.com/2016/08/cantor-gets-support-of-julia-language.html'>блогу Івана Лахтанова</a>.

### Додаткові можливості з архівування

{{<figure src="https://rthomsen6.files.wordpress.com/2016/11/blog-1612-comp-method.png" width="600px" >}}

Ark набув декількох нових можливостей:

- Уможливлено перейменування, копіювання та пересування файлів і тек у межах архівів.
- Реалізовано можливість вибору рівня стискання та алгоритму шифрування під час створення архівів.
- Нова версія Ark здатна відкривати файли AR (наприклад статичні бібліотеки Linux \*.a)

Докладніше про це можна дізнатися з <a href='https://rthomsen6.wordpress.com/2016/11/26/new-features-in-ark-16-12/'>блогу Раґнара Томсена</a>.

### І багато іншого!

У Kopete реалізовано підтримку розпізнавання SASL X-OAUTH2 у протоколі jabber та усунено деякі проблеми із додатком шифрування OTR.

У новій версії Kdenlive ви зможете скористатися ефектом ротоскопа, підтримкою роботи із завантажуваними з інтернету даними та оновленим засобом стеження за рухом. Також розробниками створено пакунки <a href='https://kdenlive.org/download/'>Snap та AppImage</a> для полегшення встановлення програми.

KMail і Akregator у новій версії можуть використовувати засоби забезпечення захисту перегляду (Google Safe Browsing), перевіряючи можливе шахрайське походження посилань у повідомленнях. До обох програм також повернулася можливість друку (для цього потрібні бібліотеки Qt 5.8).

### Агресивна боротьба із вадами

Було виправлено понад 130 вад у програмах, зокрема у Dolphin, Akonadi, KAddressBook, KNotes, Akregator, Cantor, Ark, Kdenlive!

### Повний список змін
